\section{О степенях вершин и числе рёбер}
	
\mysubsection{Простой граф, псевдограф, мультиграф}	
	
	В первую очередь, дадим теперь уже совершенно строгое определение графа.

\begin{definition}
	\emph{Граф}~---~два упорядоченных множества: конечного множество вершин $V$ (от англ. vertex), 
	конечного множество рёбер или дуг $E$ (от англ. edge) и отображение инцидентности $I: E \to V^2$. 
	Обозначается обычно так $G = \langle V, E, I\rangle$ или $G(V, E)$.
\end{definition}

	Для тех, кто в <<танке>>, скажу немного про отображение инцидентности. Если сопоставление само по 
	себе~---~это правило, по которому каждому элементу множества $A$ ставится в соответствие элемент множества $B$, 
	то в случае инцидентного отображения каждому ребру сопоставлено какая-то пара вершин, которые оно соединяет.

\begin{paracol}{2}
\begin{example}
	Справа вы можете увидеть представителя выпуклых многоугольников, а именно~---~треугольника. Но нас будет 
	интересовать не геометрическая, а теоретико-графовая конструкция. В терминах графов его можно обозначить так:
	$$G(\lbrace a, b, c\rbrace, \lbrace \lbrace a, b\rbrace, \lbrace b, c\rbrace, \lbrace c, a\rbrace \rbrace).$$
\end{example}

\switchcolumn

\begin{center}\begin{tikzpicture}
	\draw (-0.2, -1.2) node [left] {a}
		  (0.8, 2.2) node [above] {b}
		  (4.2, -0.2) node [right] {c};	

	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0, -1) node {} --
		  (1, 2) node {} --
		  (4, 0) node {} -- (0, -1);	
\end{tikzpicture}

	\small Рис. \images. Треугольник
\end{center}
\end{paracol}
\refstepcounter{images}

	Заметим, что нигде не было сказано, что точки должны располагаться на плоскости. На самом деле граф 
	можно расположить и в пространстве. Например, каркасы любых многогранников представляют из себя графы.

	Уточним определение графа: если под множеством $V^2$ подразумевается множество упорядоченных пар вершин, то граф 
	называется \emph{ориентированным}. В противном случае он будет \emph{неориентированным}. Впоследствии там, где будут встречаться 
	ориентированные графы, мы их будем обозначать буквой $D$, а в остальных случаях будем пользоваться буквой $G$.

	Для того чтобы было понятно, в каком случае у нас ребро ориентировано, а в каком~---~нет, введём обозначение: 
	$\left\lbrace a, b \right\rbrace$~---~это неориентированное ребро, а $(a, b)$ или $(b, a)$~---~ориентированное.
	
\begin{definition}
	Рёбра называются \emph{кратными}, если они соединяют одни и те же вершины (и в том же порядке для ориентированных рёбер). 
	Также говорят, что вместе кратные рёбра образуют \emph{мультиребро}. Граф, в котором разрешены мультирёбра, называется \emph{мультиграфом}.
\end{definition}

	Еще раз хочу остановить внимание читателя на том, что кратными также могут быть и ориентированные рёбра, но в этом случае 
	важно не только то, что они соединяют одни и те же вершины, но и их порядок. Кроме того, мы ничего не говорим 
	про кратность ребра, то есть в мультиребро может входить как два, так и три, четыре и большее количество ребер.

\begin{definition}
	Ребро называется \emph{петлей} (loop), если оно соединяет вершину саму с собой. 
	Граф, в котором разрешены петли называется \emph{псевдографом}.
\end{definition}

	Эти понятия можно комбинировать, получая по истине удивительные словообразования: 
	псевдомультиграф, мультиорграф, псевдоорграф, псевдомультиорграф.

	Для того чтобы закрепить понимания читателем отображение инцидентности, рассмотрим следующий пример, после которого 
	мы наконец перейдем к простым графам, в которых нам уже не понадобится это отображение (хочу отметить, что в более 
	общей теории нельзя опускать это понятие, но мы пока что изучаем самые азы, поэтому можем пренебречь этим).

\begin{example}
	Отображение инцидентности $I$ можно задать в виде таблице, в которой в первой строке будут выписаны ребра, 
	а во второй~---~соответствующие им пары вершин:

\begin{center}
 \begin{tabular}{||c|c|c|c|c|c|c|c|c||} 
 \hline
 $E$ & $a$ & $b$ & $c$ & $d$ & $e$ & $f$ & $g$ & $h$ \\
 \hline
 $V \times V$ & $\lbrace1, 2\rbrace$ & $\lbrace1, 2\rbrace$ & $\lbrace2, 3\rbrace$ & $\lbrace2, 3\rbrace$ & 
 $\lbrace3, 4\rbrace$ & $\lbrace4, 5\rbrace$ & $\lbrace5, 5\rbrace$ & $\lbrace5, 1\rbrace$ \\ 
 \hline
\end{tabular}\end{center}

	Ей соответствует граф $G$, изображенный на рис. 17.

\begin{center}\begin{tikzpicture}
	\Loop (-2, 2) [dir=WE];	
	
	\node at (0, 0)[below left]{$1$};  
	\node at (4, 0)[below right]{$2$};  
	\node at (4, 4)[above right]{$3$};  
	\node at (0, 4)[above left]{$4$};  
	\node at (-2, 1.8)[below]{$5$};
	
	\node at (2, 0.3){$a$};  
	\node at (2, -0.7){$b$};  
	\node at (3.3, 2){$c$};  
	\node at (4.7, 2){$d$};  
	\node at (2, 4.3){$e$};
	\node at (-1.2, 3.2){$f$};  
	\node at (-4.5, 2){$g$};  
	\node at (-0.8, 1.2){$h$};
	
	\node at (6, 0) {};  
	
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]
	[line width=2pt]
	\draw (0, 0) edge [line width=1pt] (4, 0);
	\draw (0, 0) edge [bend right = 25, line width=1pt] (4, 0);
	\draw (4, 0) edge [bend right = 25, line width=1pt] (4, 4);
	\draw (4, 0) edge [bend left = 25, line width=1pt] (4, 4);
	\draw (4, 4) edge [line width=1pt] (0, 4);
	\draw (0, 4) edge [line width=1pt] (-2, 2);
	\draw (-2, 2) edge [line width=1pt] (0, 0);
	
	\node at (0, 0){};  
	\node at (4, 0){};  
	\node at (4, 4){};  
	\node at (0, 4){};  
	\node at (-2, 2){};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{center}
	\small Рис. \images. Пример псевдомультиграфа 
\end{center}

\end{example}

\begin{paracol}{2}
\begin{definition}
	Неориентированный граф называется \emph{простым}, если он не содержит петель и кратных ребер.
\end{definition}

	Везде дальше мы будем подразумевать по умолчанию, что работаем только с простыми графами. Из-за этого 
	мы фактически не будем использовать отображение инцидентности, подразумевая, что $E~\subset~V~\times~V$.
	
	Справа, на рис. 18, изображен граф Петерсона, который в свое время стал одним из самых известных примером непланарного графа.

\switchcolumn

\begin{center}\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]
	\foreach \x in {18,90,...,306}
    {
    	\draw
    	(\x:1.5) node {} -- (\x+144:1.5)
    	(\x:1.5) node {} -- (\x+216:1.5);
    };
    \foreach \x in {18,90,...,306}
    {
    	\draw
    	(\x:2.5) node {} -- (\x:1.5)
    	(\x:2.5) node {} -- (\x+72:2.5);
    };
    \draw \foreach \x in {18,90,...,306}
    {
    	(\x:1.5) node {}
    };
    \draw (18: 2.5) node {};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{center}
	\small Рис. \images. Пример простого графа 
	
	(граф Петерсена)
\end{center}
\end{paracol}
\refstepcounter{images}

\begin{definition}
	\emph{Полный граф}~---~простой граф, в котором любые две вершины соединены ребром. Обозначение: $K_n$.
\end{definition}

\begin{example}
	Сколько ребер в полном графе $K_n$? Сколько различных графов мы можем получить из него, стирая некоторые ребра?
	
	К ответу на первый вопрос можно прийти несколькими способами. Например, можно заметить, что между парами вершин и 
	ребрами существует взаимно однозначное соответствие, поэтому количество ребер равно $C_n^2 = \frac{n(n-1)}{2}$. 
	Иначе можно заметить, что из каждой вершины выходит ровно $n - 1$ ребро, а всего вершин у нас~---~$n$. Следовательно, 
	$n(n-1)$~---~это удвоенное количество ребер, так как каждое ребро мы посчитали дважды.
	
	Дальше, чтобы понять, сколько мы можем получить различных графов, стирая ребра, заметим, что ребро может быть либо стерто, либо нет. 
	Таким образом, у каждого ребра два возможных состояния. Поэтому количество искомых графов равно $2^{|E|}$, где $|E|$~---~обозначение 
	для количества ребер в графе. 
\end{example}

\begin{example}[Бабичева Т.С., Бабичев С.Л., Жогов А. А., Яковлев И.В. <<Пособие по олимпиадной математике. Уровень А1>>]
	В Шире между $10$ домами проложено $20$ аккуратных брусчатых дорог, каждая из которых связывает какие-то два дома. 
	Экономящие свое время аккуратные хоббиты хотят проложить еще несколько дорог так, чтобы из каждого дома можно было 
	добраться до любого другого, причем лишних дорог строить не трубется (два дома должна соединять лишь одна дорога). 
	Сколько дорог необходимо еще построить?
	
	\emph{Решение.} После стройки граф дорог будет полным, следовательно, в нем будет 
	$$\frac{10 \cdot (10-1)}{2} = 45 \;\ \text{дорог}.$$
	Так как $20$ дорог уже есть, то осталось проложить еще $25$.
\end{example}

\begin{example}[Бабичева Т.С., Бабичев С.Л., Жогов А. А., Яковлев И.В. <<Пособие по олимпиадной математике. Уровень А1>>]
	Среди $49$ школьников каждый знаком не менее чем с $25$ другими. Докажите, что можно их разбить на группы из $2$ или 
	$3$ человек так, чтобы каждый был знаком со всеми в своей группе.
	
	\emph{Решение.} Рассмотрим максимальное разбиение школьников на такие группы. Допустим, что у кого-то еще нет пары или тройки. 
	Назовем его потерявшимся. Так как среди оставшихся школьников меньше $50$ человек, групп среди них будет не больше $24$~---~а 
	значит, есть группа, в которой у потерявшегося будет двое знакомых.
	
	Если эта группа будет состоять из двух людей, то мы добавляем к ним потерявшегося, иначе мы делим группу вместе с потерявшимся 
	на две пары. В любом случае мы смогли указать большее разбиение. Противоречие. Это означает, что максимальное такое 
	разбиение будет покрывать всех школьников.
\end{example}

\mysubsection{Лемма о рукопожатиях}

\begin{definition}
	Пусть $e = \left\lbrace x, y \right\rbrace \in E$. Тогда говорят, что вершины $x$ и $y$ \emph{инцидентны} ребру $e$, 
	а ребро $e$ \emph{инцидентно} вершинам $x$ и $y$. Часто также говорят, что $x$, $y$~---~\emph{концевые вершины} ребра $e$. 
	Два ребра называются \emph{смежными}, если они имеют общую вершину. Две вершины называются \emph{смежными}, 
	если они инцидентны одному и тому же ребру.
\end{definition}


\begin{definition}
	Количество ребер, выходящих из данной вершины, называется \emph{степенью} или \emph{валентностью} этой вершины. 
	Подразумевается, что петля дает двойной вклад. Вершина графа, имеющая нечетную степень называется \emph{нечетной}, 
	а имеющая четную степень~---~\emph{четной}. Далее степень вершины $a$ будем обозначать через $deg(a)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Так как мы рассматриваем только конечные графы, то на них вполне корректно мы можем определить 
	\emph{максимальную степень $\Delta (G)$} и \emph{минимальную степень $\delta (G)$} графа, которые
	будут соответственно равны
	$$\Delta (G) = \sup_{a \in V(G)} deg (a), \;\ \;\ \delta (G) = \inf_{a \in V(G)} deg (a).$$
\end{definition}

\begin{statement}[Омельченко А. В. <<Теория графов>>]
	В любом графе с $n \geqslant 2$ вершинами есть две вершины с одинаковой степенью.
	
\begin{proof}
	От противного. На степень произвольной вершины $a$ есть следующее ограничение
	$$0 \geqslant deg (a) \geqslant n-1.$$
	Если нет двух вершин одинаковой степени, то для любого $k \in [0, n-1], k \in \BN$ найдется вершина,
	у которой степень будет равна $k$. Следовательно, есть вершина нулевой степени, то есть ни с кем не соединенная,
	и вершина со степепенью $n-1$, то есть соединенная со всеми остальныим. Противоречие.
\end{proof}
\end{statement}

	При доказательстве этого утверждения мы пользовались методом Дирихле (самым простым из его видов). Если читатель не знаком с ним,
	то советую уделить время на него, так как он часто применяется в олимпиадных задачах.

	В примере выше мы уже суммировали степени вершин полного графа. Оказывается, что это не безуспешное занятие и в общем случае.

\begin{lemma}[о рукопожатиях]
	Сумма степеней вершин произвольного графа равна удвоенному количеству его ребер.
	
	\emph{Доказательство.} Вообщем-то частично мы уже доказали это утверждение выше. Для полного доказательства заметим, что если 
	мы просуммируем степени всех вершин, то каждое ребро мы учтем дважды, так как у каждого ребра ровно два конца. 
	Таким образом, мы и приходим к следующей формуле $$\sum_{a \in V} deg(a) = 2|E|.$$
\end{lemma}

\begin{consequence}
	Количество нечетных вершин любого графа четно.
\end{consequence}

	Последнее утверждение имеет название <<Лемма о рукопожатиях>>, так как если взять произвольную группу людей, тогда 
	среди них будет всегда четное количество людей, которые в течение дня жали руку нечетному количеству людей из этой же группы. 
	Или, например, за всю историю человечества количество людей, которые жали руку нечетное число раз, четно.

	Несмотря на вполне тривиальную формулировку и доказательство, эта лемма представляет из себя применение одного из сильных методов 
	олимпиадной математики~---~ двойного подсчета (double counting). Смысл этого метода состоит в том, что произвольное множество $M$ 
	можно разбить на непересекающиеся подмножества неединственным образом. Например, допустим, что у нас есть два разбиения 
	$$M = \bigcup_i A_i, \forall \!\ k \neq m \colon \!\ A_k \cap A_m = \varnothing; 
	M = \bigcup_j B_j,  \forall \!\ k \neq m \colon \!\ B_k \cap B_m = \varnothing.$$

	Тогда можно два раза подсчитать, сколько элементов в $M$
	$$\sum_i |A_i| = |M| = \sum_j |B_j|.$$	
	
	В это равенство и заложена суть метода двойного подсчета.
	
	Добавим, что если читатель~---~школьник, который хочет завоевывать дипломы на олимпиадах разного уровня, 
	то ему стоит обратить внимание на метод двойного подсчета, так как он часто встречается в олимпиадах.
	
\begin{example}
	На экскурсию пришло 19 школьников. Могло ли так получится, что каждая девочка знакома ровно с пятью школьниками, 
	а каждый мальчик~---~ровно с тремя школьниками?\\
	
	\emph{Решение.} Заметим, что если школьников обозначить вершинами, а знакомства~---~ребрами, то все 
	вершины окажутся нечетными, но их нечетное число. Противоречие. Следовательно, так не могло быть.
\end{example}

	Целый пласт простых олимпиадных задач решается с помощью применения леммы о рукопожатиях, хотя более экзотическое 
	ее применение можно найти только в совокупности с другими более сильными теоремами. 

\mysubsection{Степенные последовательности}

\begin{definition}
	Назовем последовательность $(d_1, d_2, \dots, d_n)$ \emph{правильной}, если 
	$$n-1 \geqslant d_1 \geqslant d_2 \geqslant \dots \geqslant d_n \;\ \text{и} \;\ \sum_{i=0}^n d_i - \!\ \text{четное число}.$$  
\end{definition}

\begin{definition}
	\emph{Степенная последовательность}~---~это последовательность степеней вершин псевдомультиграфа $G$, записанная в порядке невозрастания. 
	\emph{Графическая последовательность}~---~это правильная последовательность, соответствующая степеням какого-то простому графу.
\end{definition}

	На самом деле тут мы немного схитрили, потому что очевидным образом из леммы о рукопожатиях следует второе условие 
	правильности последовательности, а первое условие~---~из того, что все исходящие ребра соединяют вершину с какой-то еще, 
	то есть их меньше, чем $C_{n-1}^1 = n-1$. 
	
	Степенные и графические последовательности начали изучать в связи с поиском универсальной величины, по которой мы смогли 
	бы отличать графы друг от друга. Но, к сожалению, несмотря на критерий, который мы обсудим ниже, этот путь не привел ни к 
	каким грандиозным результатам.	
	
\begin{statement}[критерий степенной последовательности]
	Последовательность неотрицательных невозрастающих целых чисел $(a_1, a_2, \dots, a_n)$ будет степенной тогда и только тогда, 
	когда сумма чисел в ней четна.
	
\begin{proof}
	Необходимость четности следует из леммы о рукопожатиях. Чтобы показать, что этого условия достаточно, построим такой граф.
	
	Во-первых, возьмем $n$ изолированных вершин и пронумеруем их. Во-вторых, проведем $\lfloor \frac{a_i}{2} \rfloor$ петель у $i$-й вершины, 
	и вычтем из всех $a_i$-х удвоенное число соответствующих петель. Пусть после вычитания получились числа $(b_1, b_2, \dots, b_n)$; 
	каждое из них будет равно либо нулю, либо единице. Однако так как мы вычитали четные числа, то их сумма осталась четна. 
	Следовательно, можно все вершины разбить на пары и соединить ребром в каждой паре. В итоге мы получили граф, 
	у которого степенная последовательность совпадает с исходной.
\end{proof}\end{statement}

	Таким образом, мы можем легко отделить из всех неотрицательных невозрастающих последовательностей те, 
	которые будут степенными. Однако в случае с графическими последовательностями так легко мы уже не отделаемся.

\begin{theorem}[Эрдеша-Галлаи]
	Правильная последовательность $(d_1, d_2, \dots, d_n)$ является графической тогда и только тогда, когда 
	$$\forall \!\ k \in \BN: 1 \leqslant k \leqslant n-1 \mapsto \sum_{i=1}^k d_i \leqslant k(k-1) + \sum_{i=k+1}^n min \lbrace k, d_i \rbrace. $$
\end{theorem}

	Доказательство этой теоремы мы здесь приводить не будем, потому что материал, который нужен для этого, нельзя разместить 
	в одну-две страницы, поэтому если бы мы поступили иначе, то его пришлось бы нещадно сжимать, что привело бы к потере качества.

	Хочется добавить, что есть даже конструктивный подход, а именно~---~алгоритм Гавела-Хакими, который позволяет по 
	произвольной графической последовательности построить граф, который будет иметь такую степенную последовательность.

	К сожалению, несмотря на такие сильные утверждения, как теорема Эрдеша-Галлаи, графическая последовательность не стала 
	ключом к подсчету графов, потому что у разных графов она может совпадать, как в следующем примере.
	
\begin{example}
	Нарисовать три различных графа с графической последовательностью $(3, 2, 2, 1, 1, 1)$.
	
\begin{center}\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0, 0) node {} -- (1, 1) node {} -- (2, 1) node {};
	\draw (0, 0) node {} -- (1, 0) node {};
	\draw (0, 0) node {} -- (1, -1) node {} -- (2, -1) node {};	
\end{tikzpicture}
\;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ 
\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0, 0) node {} -- (1, 1) node {} -- (-1, 1) node {} -- (0, 0) node {} -- (0, -1) node {};
	\draw (1, -1) node {} -- (2, 0) node {};	
\end{tikzpicture}
\;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ 
\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0, 0) node {} -- (1, 0) node {} -- (2, 0) node {} -- (3, 0) node {};
	\draw (0, 0) node {} -- (1, 1) node {};
	\draw (0, 0) node {} -- (1, -1) node {};	
\end{tikzpicture}
\newline
\newline
	\small Рис. \images. Три различных графа с одинаковой степенной последовательностью
\end{center}
\end{example}

Кроме теоремы Эрдеша-Галлаи, есть еще один критерий того, что правильная последовательность будет графической. Сформулируем его.

\begin{statement}
	Правильная последовательность $s_1 = (s, d_1, d_2, \dots, d_n)$ будет графической тогда и только тогда, 
	когда графической будет последовательность $s_2~=~(d_1 - 1, d_2 - 1, \dots, d_s - 1, d_{s+1}, \dots, d_n)$.
\end{statement}

\begin{definition}
	\emph{Регулярным $k$-графом} называется граф, у которого степени всех вершин равны.
\end{definition}

	Очевидно, что у $k$-регулярного графа степенная последовательность будет состоять из одинаковых чисел, а именно $(k, k, \dots, k)$. 
	Регулярный 3-граф также называют \emph{кубическим}. Легко заметить, что полный граф на $n$ вершинах есть ни что иное, как регулярный $(n-1)$-граф.

\begin{example}[Омельченко А. В. <<Теория графов>>]
	Докажите, что кубический граф, то есть граф, степени всех вершин которого  равны трем, всегда имеет четное число вершин.
	
	\begin{proof}
		В кубическом графе степень всех вершин равна трем. Следовательно, по лемме о рукопожатиях
		$$3 \cdot |V| = 2 \cdot |E|.$$
		Из чего в силу элементарных свойств делимости следует четность числа вершин.
	\end{proof}
\end{example}

	Одним из самых удивительных примеров регулярного $k$-графа является $k$-мерный куб. Обозначается он так $Q_k$. 
	Ниже, на рис. 20, изображены наименьшие четыре $k$-кубы.

\begin{center} \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\
\begin{tikzpicture}
	\draw (0, -0.7) node {$ $};
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0, 0) node {};	
\end{tikzpicture} \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\
\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0, 0) node {} -- (0, -1.4) node {};	
\end{tikzpicture} \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\
\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0, 0) node {} -- (-1.4, 0) node {} -- (-1.4, -1.4) node {} -- (0, -1.4) node {} -- (0, 0) node {};	
\end{tikzpicture} \;\ \;\ \;\ \;\ \;\ \;\
\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=red, inner sep=0pt, minimum width=6pt]	
	
	\draw (0,0) -- (0.4, 0.4);
	\draw (-1,0) -- (-0.6, 0.4);
	\draw (0,-1) -- (0.4, -0.6);
	\draw (-1,-1) -- (-0.6, -0.6);
	
	\foreach \x in {0, 0.4}
	{
		\draw (0 + \x, 0 + \x) node {} -- (-1 + \x, 0 + \x) node {} -- (-1 + \x, -1 + \x) node {} -- (0 + \x, -1 + \x) node {} -- (0 + \x, 0 + \x) node {};	
	};
\end{tikzpicture}
\newline
\newline
	\small Рис. \images. Слева-направо: $Q_0$, $Q_1$, $Q_2$, $Q_3$
\end{center}

\begin{example}[Бабичева Т.С., Бабичев С.Л., Жогов А. А., Яковлев И.В. <<Пособие по олимпиадной математике. Уровень А1>>]
	На праздновании Дня рождения Бильбо присутствовала вся его родня, как известно, не отличающаяся благонравным характером и радушием. 
	Поэтому на празднике у каждого из присутствующих хватило терпения поздороваться ровно с $n$ присутствующими 
	(причем у каждого присутствующего это число $n$ одинаково), а Бильбо, внимательно следивший за своими родственниками, 
	подсчитал, что всего было сделано $109$ рукопожатий. Чему может равняться $n$, и каково число присутствующих, если последних было больше двух?
	
	\emph{Решение.} Если число присутствующих обозначить $s$, то число рукопожатияй равно $$\frac{s \cdot n}{2} = 109.$$
	Число $109$ простое, а так как $s > 2$, то очевидно, что $n = 2, s = 109$.	
\end{example}

$ $
\newline
	Итак, в этом параграфе мы определили базовые понятия, с которыми дальше будем активно встречаться на протяжении курса. 
	Кроме того, мы смогли вывести соотношение, связывающее степени вершин и количество ребер в графе, 
	и получить вполне нетривиальное следствие из него, а также познакомились со степенными последовательностями.
	
	Начиная с этого, в конце всех параграфов после заключительных слов будет представлен список задач для самостоятельного решения. 
	Также в разделе <<Решебник>> представлены решения всех задач.
		
\mysubsection{Задачи}

\begin{exersize}[Бабичева Т.С., Бабичев С.Л., Жогов А. А., Яковлев И.В. <<Пособие по олимпиадной математике. Уровень А1>>]
	Можно ли нарисовать $1006$ различных $2012$-угольников, у которых все вершины общие, но при этом ни у каких двух нет ни одной общей стороны?
\end{exersize}

\begin{exersize}
	Сколько ребер в полном графе на $12$ вершинах?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Бабичева Т.С., Бабичев С.Л., Жогов А. А., Яковлев И.В. <<Пособие по олимпиадной математике. Уровень А1>>]
	В норке живет семья из $24$ мышей. Каждую ночь ровно четыре из них отправляются на склад за сыром. 
	Может ли так получиться, что в некоторый момент времени каждая мышка побывала на складе с каждой ровно по одному разу?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Бабичева Т.С., Бабичев С.Л., Жогов А. А., Яковлев И.В. <<Пособие по олимпиадной математике. Уровень А1>>]
	В общежитии живут $214$ студентов. Каждый час ровно $4$ из них отправляются на кухню перекусить. 
	Может ли так получится, что в некоторый момент времени каждый из студентов столкнулся с каждым на кухне ровно по одному разу?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Канель-Белов А.Я., Ковальджи А.К. <<Как решают нестандартные задачи>>]
	Расположите на плоскости 6 точек и соедините их непересекающимися линиями так, чтобы из каждой точки выходили четыре линии.
\end{exersize}

\begin{exersize}
	Существует ли граф с $8$-ю вершинами с степенями соответственно равными $2, 3, 3, 4, 4, 5, 5, 5$?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Омельченко А. В. <<Теория графов>>]
	Пусть $G$ --- граф, построенный на $n \geqslant 2$ вершинах. Докажите или 
	опровергните следующие утверждения:
	
	a) удаление вершины степени $\Delta (G)$ не может увеличить 
	среднюю степень вершин в графе;
	
	b) удаление вершины степени $\delta (G)$ не может уменьшить 
	среднюю степень вершин в графе.
\end{exersize}

\begin{exersize}
	В один из рабочих дней сисадмин Иван Константинович получил в качестве задания~---~соединить проводами $33$ компьютера так, 
	чтобы каждый был соединен либо с одним, либо с тремя компьютерами. Сможет ли он выполнить свое задание?
\end{exersize}

\begin{exersize}
	В сборной по футболу от клуба <<Солянка>> участники~---~это марсиане, земляне и венерианцы. У марсиан по три руки, а у венерианцев по пять. 
	Известно, что в команде $8$ марсиан, $6$ землян и $3$ венерианца. Могут ли они все взяться за руки?
\end{exersize}

\begin{exersize}
	Студент Василий, гуляя по лесу, начал рассматривать деревья. Он заметил, что каждое дерево переплеталось ветвями ровно с тремя другими. 
	Сколько деревьев было в лесу, если Василий насчитал $300$ пар переплетенных деревьев?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Омельченко А. В. <<Теория графов>>]
	Пусть $G$~---~простой граф, построенный на $9$ вершинах. Предположим, что сумма 
	степеней вершинграфа $G$ больше или равна $27$. Правда ли, что в таком графе
	обязательно существует вершина, степень которой больше или равна $4$?
\end{exersize}

\begin{exersize}
	В графе из каждой вершины выходит по $19$ ребер. Может ли в нем быть $2018$ ребер? А $2090$?
\end{exersize}

\begin{exersize}[<<Квант>>, 1972, 5 выпуск, М142]
	a) Докажите, что нельзя занумеровать ребра куба числами от $1$ до $12$ так, чтобы для каждой вершины сумма номеров, 
	выходящих из вершины была одной и той же. b) Можно ли убрать одно из чисел от $1$ до $13$, 
	чтобы оставшимися мы смогли сделать искомую нумерацию ребер?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Омельченко А. В. <<Теория графов>>]
	Докажите, что правильная последовательность, которая выглядит следующим образом
	$$(a+1, a+1, \dots, a+1, a, \dots, a),$$
	всегда является графической.
\end{exersize}

\begin{exersize}
	Пусть $G$~---~простой регулярный связный граф имеющий 34 ребра. Сколько вершин может содержать этот граф?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Омельченко А. В. <<Теория графов>>]
	Докажите, что граф $Q_k$ (то есть $k$-куб) действительно является $k$-регулярным двудольным графом.
	Подсчитайте количество вершин и ребер в таком графе. Сколько различных копий $P_3$ и $C_4$ содержит такой граф?
\end{exersize}

\begin{exersize}[Омельченко А. В. <<Теория графов>>]
	Рассмотрим невозрастающую последовательность неотрицательных целых чисел
	$$d_1 \geqslant d_2 \geqslant d_3 \geqslant \dots \geqslant d_n \geqslant 0.$$
	Доакжите, что такая последовательность является степенной последовательностью некоторого мультиграфа
	тогда и только тогда, когда сумма всех этих чисел есть четное число и выполняется неравенство
	$$d_1 \leqslant d_2 + d_3 + d_4 + \dots d_n.$$
\end{exersize}

\begin{exersize}
	Докажите, что существует граф $G, |V| = 2k$ при произвольном $k \in \BN$, в котором нет троек вершин с одинаковой степенью. 
	И при этом степень любой вершины не больше $k$ и не равна нулю.
\end{exersize}
